%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex

\begin{exoApp}{15}{2}[Absurde ou contraposée]
Démontrer les propositions suivantes par l'absurde ou par contraposée.
\begin{enumerate}
  \item En admettant que $\sqrt{2}\not\in \Q$, montrer que si $a$ et $b$ sont deux entiers tels que $b\neq 0$, alors $a+b\sqrt{2}\not\in \Q$.
  \item Si $x$ est un irrationnel positif, alors $\sqrt{x}$ est un irrationnel.
  \item Soit $n \in \N$. Si $n^2-1$ n'est pas divisible par $8$ alors $n$ est pair.
  \item Soit $x$ un réel. Montrer que si $\forall~\eps>0,\,|x|\leq \eps$, alors $x=0$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Soient $a$ et $b$ deux entiers tels que $b\neq 0$. Supposons par l'absurde que $a+b\sqrt{2}\in \Q$. Alors il existe $p\in \Z$ et $q\in \N$ tels que $a+b\sqrt{2}=\dfrac{p}{q}$. Mais alors \[ b\sqrt{2}=\frac{p}{q}-a \Leftarrow \sqrt{2}= \frac{p}{bq}-\frac{a}{b} \in \Q \]
  ce qui est absurde. Ainsi, $a+b\sqrt{2}\not \in \Q$.
  \item Raisonnons par contraposée. Supposons que $\sqrt{x}\in \Q$. Alors il existe $p\in \Z$ et $q\in \N$ tel que $\sqrt{x}=\dfrac{p}{q}$ soit, en élevant au carré, \[  x = \frac{p^2}{q^2} \in \Q. \]
  On a montré que $\sqrt{x}\in \Q \implies x\in \Q$. Par contraposée, $x\not\in \Q \implies \sqrt{x}\not \in \Q$.
  \item Raisonnons par contraposée. Prenons $n$ un entier impair. On écrit alors $n=2p+1$ avec $p\in \N$. Mais alors :
  \[ n^2-1=\left(2p+1\right)^2-1 = 4p^2+4p = 4p(p+1) \]
  Or, $p(p+1)$ est pair : on écrit $p(p+1)=2k$ avec $k\in \N$ et alors $n^2-1=8k$ : $n^2-1$ est divisible par $8$.

  Par contraposée, si $n^2-1$ n'est pas divisible par $8$, alors $n$ est pair.
  \item Raisonnons par l'absurde. On suppose que $x\neq 0$. Mais alors, $\frac{|x|}{2}>0$. On peut donc prendre $\eps=\frac{|x|}{2}$ et on a \[ |x| \leq \frac{|x|}{2} \Rightarrow \frac{|x|}{2}\leq 0 \]
  et cela implique donc que $|x|=0$, c'est-à-dire $x=0$ ce qui est absurde.
\end{enumerate}
\end{correction}
